\Aufgabe[e]{Gew\"ohnliche Dgl.}
{
Bestimmen Sie die allgemeine L\"osung der Dgl.
$$
y'(x) = \dfrac{(y-x)e^{y/x}-x}{xe^{y/x}}, \, x \neq 0.
$$
}

\Loesung{
Wir dividieren den Z\"ahler und Nenner durch $x$, sodass eine Funktion abh\"angig von $y/x$ entsteht:
$$
y'(x) = g(\frac{y}{x}).
$$
Wir substituieren $u= y/x$ und damit ergibt sich
$$
g(u) = \dfrac{(u-1)e^{u}-1}{e^u} = u-1-\frac{1}{e^u}.
$$
Mit $y(x)= x u(x)$ und der Produktregel ergibt sich
$$
y'(x) = xu'+u.
$$
Einsetzen in die Dgl. ergibt:
$$
xu'+u = u-1-\frac{1}{e^u} \Rightarrow xu' = -(1+e^{-u}).
$$
Trennung der Variablen ergibt
\begin{align*}
\displaystyle \int \dfrac{e^u}{1+e^u}\mathrm{d}u &= - \displaystyle \dfrac{\mathrm{d}x}{x} \\
\Rightarrow \ln(1+e^u) &= -\ln(|x|)+\tilde{C}\\
                       &= \ln\left( \frac{C}{|x|}\right), \, C>0.\\
\Rightarrow e^u &= \frac{C}{|x|}-1 \\
\Rightarrow u &= \ln\left( \frac{C}{|x|}-1 \right).            
\end{align*}
Daraus ergibt sich die allgemeine L\"osung
$$
y(x) = x\ln\left( \frac{C}{|x|}-1 \right), \, C>|x|>0. 
$$
}


\ErgebnisC{gewdgl_GewDgl01}{
$y(x) = x\ln\left( \frac{C}{|x|}-1 \right), \, C>|x|>0. $
}

