\Aufgabe[e]{Lineare Abbildungen}{
Gegeben seien die linearen Abbildungen $\vec f:\R^3\rightarrow \R^3$ und $\vec g: \R^3\rightarrow \R^2$ durch 
$$\vec f(x_1,x_2,x_3)=\begin{pmatrix} x_1-x_2\\
x_1+2x_3\\
x_1-x_2+x_3\end{pmatrix}\qquad\text{ und }\qquad\vec g(y_1,y_2,y_3)=\begin{pmatrix} y_2-y_3\\
y_1+y_2-y_3
\end{pmatrix}.$$
\begin{abc}
\item Geben Sie die Matrixdarstellungen der beiden linearen Abbildungen $\vec f$ und $\vec g$
sowie der Abbildung $\vec h=\vec g\circ \vec f$ an.
\item Bestimmen Sie mit Hilfe der Matrixdarstellungen aus Aufgabenteil \textbf{a)} $\vec f(1,1,-1)$, $\vec g(1,2,1)$ sowie $\vec h(1,1,-1)$. 
%\item Bestimmen Sie eine Basis des Kerns von $\vec g$. 
%\item Bestimmen Sie zudem $\vec f^{-1}(\Kern(\vec g))$. \\
%\textbf{Hinweis}: Beachten Sie die vorhergehende Teilaufgabe. 
%\item Geben Sie eine Basis von $\Kern(\vec g\circ \vec f)$ an. 
\end{abc}
}
\Loesung{
\begin{abc}
\item Die Abbildungsmatrix  der Abbildung $\vec f$ ist 
$$\vec A=\begin{pmatrix}
1  &  -1  &  0  \\
1  &   0  &  2  \\
1  &  -1  &  1  
\end{pmatrix},$$ 
die der Abbildung $\vec g$: 
$$\vec B=\begin{pmatrix}
0 & 1 & -1 \\
1 & 1 & -1\end{pmatrix}.$$
Die Abbildung $\vec h$ hat die Darstellung: 
\begin{align*}
\vec h(x_1,x_2,x_3)=&\vec g(\vec f(x_1,x_2,x_3))\\
=& \begin{pmatrix}f_2(x_1,x_2,x_3)-f_3(x_1,x_2,x_3)\\
f_1(x_1,x_2,x_3)+f_2(x_1,x_2,x_3)-f_3(x_1,x_2,x_3)\end{pmatrix}\\
=& \begin{pmatrix}
x_1+2x_3-(x_1-x_2+x_3)\\
x_1-x_2 + (x_1+2x_3) - (x_1-x_2+x_3)
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
x_2+x_3\\
x_1+x_3
\end{pmatrix}
\end{align*}
Damit hat $\vec h(\vec x)$ die Matrixdarstellung 
$$\vec C=\begin{pmatrix} 0 &1 & 1\\ 1 & 0 & 1\end{pmatrix}.$$

Alternativ kann man die  Matrix der verketteten Abbildung auch als Produkt der Abbildungsmatrizen berechnen: 
$$\vec B\vec A = \begin{pmatrix}
0  &  1  &  1 \\
1  &  0  &  1\end{pmatrix}.$$
\item Es sind
\begin{align*}
&&\vec f(1,1,-1)=& \vec A\begin{pmatrix} 1\\1\\-1\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}0\\-1\\-1\end{pmatrix}\\
&&\vec g(1,2,1)=& \vec B \begin{pmatrix} 1\\2\\1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}\\
&&\vec h(1,1,-1)=& \vec C \begin{pmatrix} 1\\1\\-1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0\\0\end{pmatrix}.
\end{align*}
%\item Gem\"a√ü Dimensionssatz f\"ur lineare Abbildungen hat der Kern der Abbildung $\vec g$ die Dimension: 
%$$\dim(\Kern(\vec B))=3-\text{Rang }\vec B = 3-2=1$$
%Nach der vorhergehenden Aufgabe wird $\Kern (\vec g)$ also aufgespannt durch den Vektor $(0,-1,-1)^\top$. 
%\item $\vec f^{-1}(\Kern(\vec g))$ ist die Vereinigung der L\"osungsmengen der Gleichungen 
%$$\vec A \vec x = t\begin{pmatrix}0\\-1\\-1\end{pmatrix},\qquad t\in\R.$$ 
%Da $\vec A$ den Rang 3 hat, ist dieses Gleichungssystem f\"ur festes $t$ eindeutig l\"osbar. Die L\"osung ist dann (mit Hilfe von Aufgabe \textbf{b)}: 
%$$\vec x=t\begin{pmatrix}1\\1\\-1\end{pmatrix}$$
%Folglich ist 
%$$\vec f^{-1}(\Kern(\vec g))=\Span\{(1,1,-1)^\top\}.$$
%\item Es ist gerade $\Kern(\vec g\circ \vec f)=\vec f^{-1}(\Kern(\vec g))$. Somit ist $(1,1,-1)^\top$ eine Basis des Kerns von $\vec g\circ \vec f$. 
\end{abc}
}


\ErgebnisC{linalg_Abbi_Klau_01b}
{
\textbf{b)} \begin{align*}
\vec f(1,1,-1)=& \begin{pmatrix}0\\-1\\-1\end{pmatrix},\, 
&\vec g(1,2,1)=&  \begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix},\, 
&\vec h(1,1,-1)=& \begin{pmatrix}0\\0\end{pmatrix}
\end{align*}
}
