\Aufgabe[e]{lokale Extrema in 3 Dimensionen}{
Gegeben sei die Funktion 
	\[
	f\,:\,\R^3\to\R\,:\,(x,y,z)\rightarrow \frac{2\,y^3}{3}+x^2-2\,xy+xz-x-z+1\ .
\]

Bestimmen Sie die stationären (kritischen) Punkte der Funktion und bestimmen Sie deren Charakteristik.

\textbf{Hinweis:} \ Die Nullstellen des charakteristischen Polynoms sind praktisch nur numerisch zu bestimmen. Die Vorzeichen der Eigenwerte erhält man aber sehr leicht aus einer einfachen Kurvendiskussion oder Skizze.
}

\Loesung{
Die stationären Punkte sind die Nullstellen des Gradienten
	\[
	\textbf{grad}\,f(x,y,z) = \begin{pmatrix} 
	2 x-2 y+z-1 \\ 2 y^2-2 x \\ x-1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}.
\]
Aus der dritten Komponente folgt \ $x=1$ \ und damit aus der zweiten \ $y=\pm1$ \ und aus der ersten die zugehörigen $z$--Werte. Die stationären Punkte sind
	\[
	\vec p_1 = (1,1,1)^\top \text{ und } \vec p_2 = (1,-1,-3)^\top\ .
\]

Die Hesse--Matrix der Funktion \ $f$ \ ist
	\[
	\textbf{H}_f(x,y,z) = \begin{pmatrix} 2 & -2 & \ 1 \\ -2 & 4\,y & 0 \\ 1 & 0 & 0 \end{pmatrix}.
\]

Für den Punkt \ $\vec p_1$ \ erhält man das charaketristische Polynom
	\[
	P(\lambda)=\det\big(\textbf{H}_f(1,1,1)-\lambda\vec E\big) = 
	\det\begin{pmatrix} 2-\lambda & -2 & \ 1 \\ -2 & 4-\lambda & 0 \\ 1 & 0 & 0-\lambda \end{pmatrix} = 
	-\lambda^3+6\,\lambda^2-3\,\lambda-4 \ .
\]
Dies Polynom hat keine glatten Nullstellen. Eine exakte Bestimmung k\"onnte zum Beispiel mit dem
Newton--Verfahren erfolgen. \\
F\"ur die Frage nach der Charakteristik des station\"aren Punktes ben\"otigt man aber nur die Vorzeichen,
die leicht aus einer sehr groben Kurvendiskussion zu entnehmen sind. Mit
	\[
	P(-1) = 6\ ,\ \ P(0) =-4\ ,\ \ P(2)=6 \text{ und } P(t) \rightarrow-\infty \text{
        f\"ur } t\rightarrow\infty
\]
erhält man nach dem Zwischenwertsatz einen negativen und zwei positive Nullstellen, d.\,h. es handelt sich um einen Sattelpunkt.


Entsprechend erhält man für den zweiten stationären Punkt \ $\vec p_2$ \ das charakteristische Polynom
	\[
	P(\lambda) = -\lambda^3-2\,\lambda^2+13\,\lambda+4 
\]
Seine station\"aren Punkte liegen bei $\lambda$ mit 
$$0\overset!= P'(\lambda)=-3\lambda^2-4\lambda+13\,\Leftrightarrow \, \lambda_\pm=\frac
{-2 \pm \sqrt{43}}3.$$
Da gilt $\lim_{\lambda\to\infty}P(\lambda)=-\infty$ liegt bei $\lambda_+>0$ ein Maximum vor, dessen
Wert wegen $P(0)=4>0$ gr\"oßer Null ist: $P(\lambda_+)>0$. Rechts davon liegt eine Nullstelle des
Polynoms. Aufgrund der Monotonie von $P$ im Intervall $[\lambda_-,\lambda_+]$ liegen die weiteren
Nullstellen im Negativen. Es handelt sich bei dem stationären Punkt also auch um einen Sattelpunkt. 
}

\ErgebnisC{analysExtrNdim002}{
$\vec p_1 = (1,1,1)^\top,\,  \vec p_2 = (1,-1,-3)^\top$
}

