\Aufgabe[e]{Mehrdimensionale Kettenregel}
{
%\begin{abc}
%\item Berechnen Sie die Ableitung der Funktion $g(t) := f\big(x(t),y(t)\big)$ \ nach \ $t$ \ sowohl direkt als auch mit Hilfe der mehrdimensionalen Kettenregel: 
%$$
%  f(x,y) = x^3 y^2 \text{ mit } x(t)=\EH t \text{ und } y(t)=t^4.
%$$
%\item 
Berechnen Sie mit Hilfe der Kettenregel die Jacobi-Matrix der Funktion 
$$\vec h(x,y,z)=\vec h_2(\vec h_1(x,y,z))$$
 mit 
$$\vec h_1(x,y,z)=\begin{pmatrix} 3xz+2y\\4y^2+\frac{1}{3}x^3z\end{pmatrix}\text{ und } 
\vec h_2(u,v)=\begin{pmatrix}
\cos(2u-3v)\\\frac{1}{2}u+\frac{3}{2}v^2\\4v+u\end{pmatrix}. $$
%\end{abc}
}
\Loesung{
%\begin{abc}
%\item Die direkte Ableitung von
%  \[
%   g(t) = f(\EH t,t^4) = \EH{3t} t^8 
%\]
%ergibt
%  \[
%   g'(t) = \EH{3t} \big( 3t^8+8t^7 \big) = \EH{3t}\, t^7 \,(3t+8)\ .
%\]
%   
%Die Ableitung mit der mehrdimensionalen Kettenregel ergibt
%\begin{align*}
%  \frac{d}{d t} f\big(x(t),y(t)\big)
%  & = \frac{\partial f}{\partial x}(x,y)\cdot \frac{\partial x}{\partial t} 
%     + \frac{\partial f}{\partial y}(x,y)\cdot \frac{\partial y}{\partial t} 
%     \\[1ex]
%  & = 3\,x^2y^2 \cdot \EH t + 2\,x^3 y \cdot 4 t^3 \\[1ex]
%  & = 3\,\EH{2t} t^8 \EH t + 2\,\EH{3t} t^4 \cdot 4 t^3 = \EH{3t}\, t^7\, (3t+8)\ .
%\end{align*}
%\item 
Wir berechnen zun\"achst die Jacobi-Matrizen der einzelnen Funktionen: 
\begin{align*}
\vec J_{\vec h_1}(x,y,z)=& \begin{pmatrix} 3z& 2 & 3x\\ zx^2& 8y & \frac{1}{3}x^3\end{pmatrix}\\
\vec J_{\vec h_2}(u,v)=& 
\begin{pmatrix} 
 -2\sin(2u-3v)& 3\sin(2u-3v)\\ 
 \frac{1}{2} & 3v\\ 
 1 & 4
 \end{pmatrix}, 
\end{align*}
und daraus mit Hilfe der Kettenregel die Ableitung der Funktion $\vec h$: 
\begin{align*}
\vec J_{\vec h}(x,y,z)=& \vec J_{\vec h_2}(\vec h_1)\vec J_{\vec h_1}(x,y,z)\\
=& \begin{pmatrix} 
 -2\sin(a) &  3\sin(a)\\ 
 \frac{1}{2} & 12y^2+x^3z\\
 1 & 4
\end{pmatrix} 
\begin{pmatrix}
3z& 2 & 3x\\
zx^2& 8y & \frac{1}{3}x^3
\end{pmatrix}\\
=& \begin{pmatrix} 
(x^2-2)3z\sin(a) & (6y-1)4\sin(a) & (x^2-6)x\sin(a)\\
\frac{3}{2}z+12x^2y^2z+x^5z^2 & 1+96y^3+8x^3yz & \frac{3}{2}x+4x^3y^2+\frac{1}{3}x^6z\\
z(3+4x^2) & 32y+2 & x(3+\frac{4}{3}x^2)
 \end{pmatrix}\,,
\end{align*}
mit $a :=  6xz+4y-12y^2-x^3z\,.$
%\end{abc}

}


\ErgebnisC{AufganalysKettNdim0021}
{
$\vec J_{\vec h_1}(x,y,z)= \begin{pmatrix}3z& 2 & 3x\\ zx^2& 8y & \frac{1}{3}x^3 \end{pmatrix}$, 
$\vec J_{\vec h_2}(u,v)= \begin{pmatrix}-2\sin(2u-3v)& 3\sin(2u-3v)\\ \frac{1}{2} & 3v\\ 1 & 4 \end{pmatrix}$
}

