\Aufgabe[e]{Wegableitungen} {
Gegeben sind die Funktionen
$$f(x,y)=\EH x \cdot \sin y\text{ und }\vec g(t)=(t^3,\, 1+t^2)^\top$$
aus denen sich die Funktion $h(t)=f(\vec g(t))$ ergibt. 
\begin{abc}
\item Berechnen Sie $h'(t)$ durch explizites Einsetzen und anschlie√üendes (eindimensionales)
Ableiten nach $t$. 
\item Berechnen Sie $h'(t)$ mit Hilfe der Kettenregel. 
\end{abc}

}


\Loesung{
\begin{abc}
\item \begin{align*}
h'(t)=&\frac{\d }{\d t} \left( f(t^3,1+t^2)\right)
=\frac{\d }{\d t}\left( \EH{t^3}\cdot \sin(1+t^2)\right)\\
=& 3t^2\EH{t^3}\cdot \sin(1+t^2)+\EH{t^3}\cdot 2t\cos(1+t^2)\\
=&\left(3t\sin(1+t^2)+2\cos(1+t^2)\right)t\EH{t^3}
\end{align*}
\item \begin{align*}
h'(t)=& \bigl(\nabla f(\vec g(t))\bigr)^\top \vec g'(t)=\bigl(\EH {g_1(t)} \sin (g_2(t)),\, \EH {g_1(t)} \cos
(g_2(t)) \bigr) \begin{pmatrix} 3t^2\\2t\end{pmatrix}\\
=& \EH{t^3}\sin(1+t^2)\cdot 3t^2 + \EH{t^3}\cos(1+t^2)\cdot 2t\\
=&(3t\sin(1+t^2)+2\cos(1+t^2))t\EH{t^3}
\end{align*}
\end{abc}
}

\ErgebnisC{AufganalysWegAblt001}
{
$h'(t)=t\EH{(t^3)}\bigl( 3t\sin(t+t^2)+2\cos(1+t^2)\bigr)$
}
