\Aufgabe[e]{Integration}
{
 Bestimmen Sie jeweils eine Stammfunktion:
\begin{itemize}
\item[\textbf{a)}] $$I_a := \int \frac{4x^4}{x^4-1} \text{d}x\,$$
\item[\textbf{b)}] $$I_b := \int (1+3x^2)\cdot\ln(x^3) \text{d}x\,$$
\item[\textbf{c)}] $$I_c := \int \sin(\sqrt{x}) \text{d}x\,$$
\item[\textbf{d)}] $$I_d := \int \sin(2x)\cdot\e^x \text{d}x\,$$
\end{itemize}
}


\Loesung{

\textbf{a)} 
Da der Z\"ahlergrad gleich dem Nennergrad ist, wird zun\"achst eine Polynomdivision durchgef\"uhrt. Diese ergibt
\begin{equation*}
\frac{4x^4}{x^4-1} = 4+ \frac{4}{x^4-1}.
\end{equation*}F\"ur den zweiten Term wird eine Partialbruchzerlegung durchgef\"uhrt, sodass sich der folgende Integrand ergibt:

\begin{equation*}
\frac{4x^4}{x^4-1} = 4+ \frac{1}{x-1} - \frac{1}{x+1} - \frac{2}{x^2+1}.
\end{equation*}

Damit ist
 
 \begin{equation*}
 \begin{aligned}
 I_a & = \int 4+ \frac{1}{x-1} - \frac{1}{x+1} - \frac{2}{x^2+1} \mathrm{d}  x \\[1ex]
 & = 4x + \ln \left| x-1 \right| - \ln \left| x+1 \right| - 2\arctan(x) + C.
 \end{aligned}
 \end{equation*}
 \bigskip

\textbf{b)} Mit partieller Integration erhält man

 \begin{equation*}
 \begin{aligned}
 I_b & = 3 \int \left( 1+3x^2\right)  \cdot \ln (x) \mathrm{d}  x\\[1ex]
 & = 3 \left[ \left( x+x^3\right) \ln (x) - \int \frac{x+x^3}{x} \mathrm{d}  x\right] \\[1ex]
 & = 3 \left[ \left( x+x^3\right) \ln (x) - x - \frac{x^3}{3} + C \right] \\[1ex]
 & = \left( 3x + 3x^3\right) \ln (x) - 3x - x^3 + \tilde{C} .
 \end{aligned}
 \end{equation*}

(Falls man ohne Umformung partiell integriert, erhält man $ I_2 = (x+x^3) \ln (x^3) - 3x - x^3 + C$.) 
\bigskip

\textbf{c)}
 Mit der Substitution $ \quad t=\sqrt{x} \quad \Rightarrow \quad 2t \mathrm{d} t = \mathrm{d}  x \quad $ erhält man

 \begin{equation*}
 \begin{aligned}
 I_c & = \int 2t \cdot \sin(t) \mathrm{d}  t\\[1ex]
 & = -2t \cos (t) - \int -2 \cos (t) \mathrm{d}  t \\[1ex]
 & = -2t \cos (t) + 2\sin(t) +C\\[1ex]
 & = -2 \sqrt{x} \cos (\sqrt{x}) + 2 \sin (\sqrt{x}) +C.
 \end{aligned}
 \end{equation*}
\bigskip

\textbf{d)} Zweimalige partielle Integration ergibt
 
 \begin{equation*}
 \begin{aligned}
 \int \sin(2x) \cdot \operatorname{e}^x \mathrm{d}  t & = \sin(2x) \cdot \operatorname{e}^x - \int 2 \cos(2x) \cdot \operatorname{e}^x \mathrm{d}  x \\[1ex]
 & = \sin(2x) \cdot \operatorname{e}^x - 2 \cos(2x) \cdot \operatorname{e}^x - 4 \int \sin(2x) \cdot \operatorname{e}^x \mathrm{d}  x .
 \end{aligned}
 \end{equation*} 
 
 Daraus folgt
 
 \begin{equation*}
 I_d = \int \sin(2x) \cdot \operatorname{e}^x \mathrm{d}  t = \frac{1}{5} \sin(2x) \cdot \operatorname{e}^x - \frac{2}{5} \cos(2x) \operatorname{e}^x +C.
 \end{equation*}

}

 \ErgebnisC{Aufgb-Zeuge-2013Nov-K-A4}
 {
 \begin{abc}\item $I_a= 4x + \ln \left| x-1 \right| - \ln \left| x+1 \right| - 2\arctan(x) + C$
\item $I_b =  \left( 3x + 3x^3\right) \ln (x) - 3x - x^3 + C $
\item $I_c =-2 \sqrt{x} \cos (\sqrt{x}) + 2 \sin (\sqrt{x}) +C$
\item $I_d =\frac{1}{5} \sin(2x) \cdot \operatorname{e}^x - \frac{2}{5} \cos(2x) \operatorname{e}^x +C $
\end{abc}
 }
