\Aufgabe[e]{AWP mit Laplace--Transformation}
{
Bestimmen Sie mit Hilfe der Laplace--Transformation die Lösung der Anfangswertaufgabe: 
$$ u''(t)+4\,u'(t)-12\,u(t)=4\,\text{e}^{-2\,t}$$
mit den Anfangswerten 
$$u(0)=0 \text{ und }  u'(0)=0\;.$$
% %&  &  &  &  &  &  \\ 
% %\mathbf{ii)} &  & v''(t)+25\,v(t)=80\,\sin (3\,t) & , & v(0)=3
% %& , & v'(0)=5\;. \\ 
% %&  &  &  &  &  &  \\ 
% %\mathbf{iii)} &  & w''(t)+25\,w(t)=50\,\sin (5\,t) & , & 
% %w(0)=1 & , & w'(0)=5\;. \\ 
% %&  &  &  &  &  &  \\ 
% %\mathbf{iv)} &  & x''(t)+4\,x'(t)+13\,x(t)=0 & , & 
% %x(0)=6 & , & x'(0)=0\;.

}
% \Aufgabe[e]{IVP with Laplace transform}
% {
% Compute the solution of the following initial value problem using the Laplace transform:
% $$ u''(t)+4\,u'(t)-12\,u(t)=4\,\text{e}^{-2\,t}$$
% with the initial values
% $$u(0)=0 \text{ and }  u'(0)=0\;.$$
% %&  &  &  &  &  &  \\ 
% %\mathbf{ii)} &  & v''(t)+25\,v(t)=80\,\sin (3\,t) & , & v(0)=3
% %& , & v'(0)=5\;. \\ 
% %&  &  &  &  &  &  \\ 
% %\mathbf{iii)} &  & w''(t)+25\,w(t)=50\,\sin (5\,t) & , & 
% %w(0)=1 & , & w'(0)=5\;. \\ 
% %&  &  &  &  &  &  \\ 
% %\mathbf{iv)} &  & x''(t)+4\,x'(t)+13\,x(t)=0 & , & 
% %x(0)=6 & , & x'(0)=0\;.
% 
% }
\Loesung{
% \textbf{i)\ \ }
Die Laplace--Transformation der AWP lautet mit\ \ $%
u_{0}=u_{0}'=0$\ : 
\begin{align*}
&  & \left( s^{2}\,U(s)-s\,u_{0}-u_{0}'\right) +4\cdot \left(
s\,U(s)-u_{0}\right) -12\cdot U(s)\;=\;\dfrac{4}{s+2} \\ 
&  &  \\ 
\Rightarrow &  & \left( s^{2}+4\,s-12\right) \cdot U(s)\;=\;\dfrac{4}{s+2}
\\ 
&  &  \\ 
\Rightarrow &  & U(s)\;=\;\dfrac{4}{\left( s+2\right) \,\left(
s^{2}+4\,s-12\right) }\;=\;\dfrac{\frac{-1}{4}}{s+2}+\dfrac{\frac{1}{8}}{s-2}%
+\dfrac{\frac{1}{8}}{s+6}
\end{align*}
Die Rücktransformation ergibt die Lösung der AWP\thinspace : 
\[
u_{\text{AW}}(t)=\dfrac{-1}{4}\,\text{e}^{-2\,t}+\dfrac{1}{8}\,\text{e}%
^{2\,t}+\dfrac{1}{8}\,\text{e}^{-6\,t}\;\;. 
\]
% With $%
% u_{0}=u_{0}'=0$, the Laplace transform of the IVP reads:
% \begin{align*}
% &  & \left( s^{2}\,U(s)-s\,u_{0}-u_{0}'\right) +4\cdot \left(
% s\,U(s)-u_{0}\right) -12\cdot U(s)\;=\;\dfrac{4}{s+2} \\ 
% &  &  \\ 
% \Rightarrow &  & \left( s^{2}+4\,s-12\right) \cdot U(s)\;=\;\dfrac{4}{s+2}
% \\ 
% &  &  \\ 
% \Rightarrow &  & U(s)\;=\;\dfrac{4}{\left( s+2\right) \,\left(
% s^{2}+4\,s-12\right) }\;=\;\dfrac{\frac{-1}{4}}{s+2}+\dfrac{\frac{1}{8}}{s-2}%
% +\dfrac{\frac{1}{8}}{s+6}
% \end{align*}
% Resubstitution yields the solution of the IVP\thinspace : 
% \[
% u_{\text{AW}}(t)=\dfrac{-1}{4}\,\text{e}^{-2\,t}+\dfrac{1}{8}\,\text{e}%
% ^{2\,t}+\dfrac{1}{8}\,\text{e}^{-6\,t}\;\;. 
% \]

%\begin{align*}
%\mathbf{ii)} &  & v_{\text{AW}}(t)=5\,\sin (3\,t)-2\,\sin (5\,t)+3\,\cos
%(5\,t)\;\;. \\ 
%&  &  \\ 
%\mathbf{iii)} &  & w_{\text{AW}}(t)=-5\,t\,\cos (5\,t)+2\,\sin (5\,t)+\cos
%(5\,t)\;\;. \\ 
%&  &  \\ 
%\mathbf{iv)} &  & x_{\text{AW}}(t)=\,\text{e}^{-2\,t}\cdot \big(4\,\sin
%(3\,t)+6\,\cos (3\,t)\big)\;\;.
%\end{align*}
}

\ErgebnisC{AufglaplacAnfwAufg001}
{
$u_{\text{AW}}(t)=\dfrac{-1}{4}\,\text{e}^{-2\,t}+\dfrac{1}{8}\,\text{e}^{2\,t}+\dfrac{1}{8}\,\text{e}^{-6\,t}$
}
