\Aufgabe[e]{Lineare Differentialgleichung}
{
Gegeben sei das Anfangswertproblem für \ $u(t)$
$$	u'' + 4\,u' +3\,u = 12\cdot\Big(1-h(t-2)\Big)\ ,\quad u(0)=u'(0)=0$$
wobei \ $h(t)$ \ die Heaviside--Funktion ist.

\begin{abc}
\item Bestimmen Sie die Lösung mit Hilfe der Laplace--Transformation.

\item Geben Sie die Lösung in den Bereichen  $0\le t < 2$  und  $ 2\le t$ ohne Verwendung der Heaviside--Funktion an und fassen Sie die Terme sinnvoll zusammen.
\end{abc}
}

\Loesung{
\begin{abc}
\item Die Laplace--Transformation des AWPs ergibt
	\[
	s^2\,U(s) +4s\,U(s)+3\,U(s) = \frac{12}{s}\cdot\Big(1-\EH{-2s}\Big)\ .
\]
Die Laplace--Transformierte der Lösung ergibt sich damit zu
	\[
	U(s) = \frac{12}{s\cdot(s+3)\cdot(s+1)}\cdot\Big(1-\EH{-2s}\Big) = \left(\frac 4s + \frac{2}{s+3} + \frac{-6}{s+1}\right) \cdot\Big(1-\EH{-2s}\Big)\ .
\]

Die Rücktransformation ergibt die gesuchte Lösung
	\[
	u(t) = 4+2\,\EH{-3\,t}-6\,\EH{-t} - h(t-2)\cdot\Big(4+2\,\EH{-3\,(t-2)}-6\,\EH{-(t-2)}\Big) \ .
\]

\item	\[
	u(t) = \left\{\begin{array}{ccl}
	       4+2\,\EH{-3\,t}-6\,\EH{-t} & \text{für} & 0\le t < 2 \\
	       \\
	       \left(2-2\,\EH6\right)\cdot \EH{-3\,t} + \left(-6+6\,\EH2\right)\cdot\EH{-t} & \text{für} & 2\le t
	       \end{array}\right.\ .
\]
\end{abc}
\psset{xunit=1cm, yunit=1cm, runit=1cm}
\begin{pspicture}(-1,-1)(5,4)
\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10,gridlabels=.3](0,0)(5,4)
\psline{-}(2,0)(2,4)
\psplot[plotpoints=200, plotstyle=curve]
{0}{2}
{
4 2 2.72 3 neg x mul exp mul add 6 neg 2.72 x neg exp mul add
}

\psplot[plotpoints=200, plotstyle=curve]
{2}{5}
{ 
2 2 neg 2.72 6 exp mul add 2.72 3 neg x mul exp mul 6 neg 6 2.72 2 exp mul add 2.72 x neg exp mul add
}

\end{pspicture}

}

\ErgebnisC{AufglaplacldglKlLp001}{
\begin{abc}
\item $u(t) = 4+2\,\EH{-3\,t}-6\,\EH{-t} - h(t-2)\cdot\Big(4+2\,\EH{-3\,(t-2)}-6\,\EH{-(t-2)}\Big)$
\item $u(t) = \left\{\begin{array}{ccl}
	       4+2\,\EH{-3\,t}-6\,\EH{-t} & \text{für} & 0\le t < 2 \\
	       \\
	       \left(2-2\,\EH6\right)\cdot \EH{-3\,t} + \left(-6+6\,\EH2\right)\cdot\EH{-t} & \text{für} & 2\le t
	       \end{array}\right.\ $
\end{abc}
}
