\Aufgabe[e]{Verschiebungssatz}
{
\begin{abc}
\item Berechnen Sie die Laplace-Transformation der Funktion \( f(t) = h(t-3) e^{t-3} \).
\item Berechnen Sie die Inverse Laplace-Transformation von \(\frac{1}{(s-2)^2}\).
\item Berechnen Sie die Inverse Laplace-Transformation von \(\frac{1}{(s-1)^2} e^{-3s}\).
\end{abc}

}

\Loesung{

\textbf{Lösung zu a):}

1. Nutzen Sie die Verschiebungseigenschaft der Laplace-Transformation:
   Wenn \( \mathcal{L}\{f(t)\} = F(s) \), dann gilt \( \mathcal{L}\{f(t-a)h(t-a)\} = e^{-as}F(s) \).

   In diesem Fall ist \( f(t-a) = e^{t-a} \). Bei $a=3$ ist $e^{t-3}$. 

2. Finden Sie die Laplace-Transformation von \( e^t \) (nicht von $e^{t-3}$):
   \[
   \mathcal{L}\{e^t\} = \int_0^\infty e^{t} e^{-st} dt = \int_0^\infty e^{(1-s)t} dt
   \]
   Damit das Integral konvergiert, muss \( s > 1 \) sein:
   \[
   \mathcal{L}\{e^t\} = \frac{1}{s-1}
   \]

3. Wenden Sie die Verschiebungseigenschaft an:
   \[
   \mathcal{L}\{e^{t-3}h(t-3)\} = e^{-3s} \cdot \mathcal{L}\{e^t\} = e^{-3s} \cdot \frac{1}{s-1}
   \]


\textbf{Lösung zu b):}
1. Die allgemeine Formel für die Inverse Laplace-Transformation von \(\frac{1}{(s-a)^n}\) ist:
   \[
   \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{(s-a)^n}\right\} = \frac{t^{n-1} e^{at}}{(n-1)!}
   \]

2. Für unseren speziellen Fall ist \( a = 2 \) und \( n = 2 \).

   Mit der Formel erhalten wir:
   \[
   \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{(s-2)^2}\right\} = \frac{t^{2-1} e^{2t}}{(2-1)!} = \frac{t e^{2t}}{1} = t e^{2t}
   \]

}

\textbf{Lösung zu c):}

1. Identifizieren Sie die Verschiebungseigenschaft:
   Der Term \( e^{-3s} \) deutet auf eine Zeitverschiebung in der ursprünglichen Funktion hin. Speziell gilt, wenn \( \mathcal{L}\{f(t)\} = F(s) \), dann ist \( \mathcal{L}\{f(t-a)h(t-a)\} = e^{-as}F(s) \).

2. Finden Sie die Inverse Laplace-Transformation der unverschobenen Funktion:
   Betrachten Sie \(\frac{1}{(s-1)^2}\). Wir erkennen, dass die Inverse Laplace-Transformation von \(\frac{1}{(s-a)^2}\) \( t e^{at} \) ist:
   \[
   \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{(s-1)^2}\right\} = t e^{t}
   \]

3. Wenden Sie die Verschiebungseigenschaft an:
   Der Term \( e^{-3s} \) zeigt eine Verschiebung um 3 Einheiten an. Daher:
   \[
   \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{(s-1)^2} e^{-3s}\right\} = (t-3) e^{(t-3)} h(t-3)
   \]

\ErgebnisC{AufglaplaceVerschiebung001}
{
\begin{abc}
\item
\[
\mathcal{L}\{ h(t-3) e^{t-3} \} = \frac{e^{-3s}}{s-1}
\]
\item
\[
\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{(s-2)^2}\right\} = t e^{2t}
\]
\item
\[
\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{(s-1)^2} e^{-3s}\right\} = (t-3) e^{(t-3)} h(t-3)
\]
\end{abc}


}
