\Aufgabe[e]{System linearer Differentialgleichungen 1. Ordnung}
{
Gegeben seien die Differentialgleichungen zweiter Ordnung:
\begin{iii}
\item $y''-2y'-3y = 0$.
\item $y''+y'-6y=0$.
\end{iii}
\begin{abc}
\item Lösen Sie die Gleichungen als Differentialgleichungen zweiter Ordnung.
\item Lösen Sie die Gleichungen, indem Sie sie in ein System erster Ordnung überführen.
\end{abc}
}


\Loesung{
\begin{abc}
\item Lösen Sie die Gleichungen als Differentialgleichungen zweiter Ordnung.
\textbf{i)}
Das charakteristische Polynom ist
$$
\lambda^2 -2\lambda - 3
$$
mit den Nullstellen $\lambda_1 = -1$ und $\lambda_2 = 3$. Daher ist die Lösung
$$
y(x) = C_1 \operatorname{e}^{-x} + C_2 \operatorname{e}^{3x}.
$$

\textbf{ii)}
Das charakteristische Polynom ist
$$
\lambda^2 +\lambda - 6
$$
mit den Nullstellen $\lambda_1 = -3$ und $\lambda_2 = 2$. Damit ist die Lösung
$$
y(x) = C_1 \operatorname{e}^{-3x} + C_2 \operatorname{e}^{2x}.
$$
\item Lösen Sie die Gleichungen, indem Sie sie in ein System erster Ordnung überführen.

\textbf{i)}
$y'' - 2y' -3 y = 0$.

Wir definieren die neuen Funktionen
\begin{align*}
x_1 &= y,\\
x_2 &= y'
\end{align*}
und differenzieren beide Seiten
\begin{align*}
x_1' &= y' = x_2,\\
x_2' &= y'' = 2y' + 3y = 2x_2 +3x_1.
\end{align*}
Die Systemmatrix ist dann
$$
A=\begin{pmatrix} 0&1\\3&2\end{pmatrix}
$$
mit den Eigenwerten $\lambda_1=-1$ und $\lambda_2=3$ und den zugehörigen Eigenvektoren
$$
v_1=(-1, 1)^T \qquad v_2=(1, 3)^T.
$$
Die Lösung des Systems ist
$$
\begin{pmatrix} x_1\\x_2 \end{pmatrix} = \widetilde C_1 \operatorname{e}^{-x} \begin{pmatrix} -1\\1\end{pmatrix} + \widetilde C_2\operatorname{e}^{3x} \begin{pmatrix} 1\\3\end{pmatrix}.
$$
Die erste Komponente des Systems entspricht der Lösung der Differentialgleichung zweiter Ordnung:
$$
y(x) = C_1\operatorname{e}^{-x} + C_2 \operatorname{e}^{3x},
$$
wobei $C_1=-\widetilde C_1$.

\textbf{ii)}
$y'' + y' -6 y = 0$.

Wir definieren die neuen Funktionen
\begin{align*}
x_1 &= y,\\
x_2 &= y',
\end{align*}
und differenzieren beide Seiten
\begin{align*}
x_1' &= y' = x_2,\\
x_2' &= y'' = -y' + 6 y = -x_2 + 6 x_1.
\end{align*}
Die Systemmatrix ist dann
$$
A=\begin{pmatrix} 0&1\\6&-1\end{pmatrix}
$$
mit den Eigenwerten $\lambda_1=-3$ und $\lambda_2=2$ und den zugehörigen Eigenvektoren
$$
v_1=(-1, 3)^T \qquad v_2=(1, 2)^T.
$$
Die Lösung des Systems ist
$$
\begin{pmatrix} x_1\\x_2 \end{pmatrix} = \widetilde C_1 \operatorname{e}^{-3x} \begin{pmatrix} -1\\3\end{pmatrix} + \widetilde C_2\operatorname{e}^{2x} \begin{pmatrix} 1\\2\end{pmatrix}.
$$
Die erste Komponente des Systems entspricht der Lösung der Differentialgleichung zweiter Ordnung:
$$
y(x) = C_1\operatorname{e}^{-3x} + C_2 \operatorname{e}^{2x},
$$
where $C_1=-\widetilde C_1$.


\end{abc}
}
